\chapter{Livello Uno}
%\todo{TOREAD}

\section {Servizi Analogici vs Servizi Digitali [ATOK - 1.0]}
%\todo{atrent: debole, "app proprietarie" significa no lock-in, sicuro? - pietrovoltolini: corretta definizione lock-in}
Lo scenario che si pone all'attenzione, è il confronto tra un servizio tradizionale prenotazione taxi (analogico), e la piattaforma di carsharing UBER(digitale).
L'analisi seguente, si sofferma sull'analizzare i diversi soggetti e le diverse modalità con cui i servizi vengono usufruiti.

\subsection{Prenotazione Taxi}
Quando si prenota un taxi, gli attori coinvolti sono: il soggetto richiedente, la centrale di zona per lo smistamento delle chiamate e il taxista. L'utente può richiedere il servizio chiamando il numero di riferimento, oppure recandosi presso una delle piazzole di sosta. La prenotazione può avvenire in qualsiasi momenento della giornata, e in qualsiasi giorno della settimana. Per quanto riguarda le tariffe invece si differenziano in: tariffe standard (da un punto a ad un punto b), e tariffe non standard che dipendono da fattori imprevedibili come: traffico e l'ora di chiamata, diurna o notturna, in cui si richiede il servizio. Il pagamento può avvenire mediante carte di credito (quando disponibile il POS) oppure tramite contanti. In quanto servizio analogico non c'è lock-in, ma invece possiamo vedere come exit-option l'utilizzo di mezzi pubblici oppure di mezzi propri, nel caso di scioperi di categoria.

\subsection{UBER CARSHARING}
Essendo in un mondo sempre più interconnesso, esistono una serie di servizi di carsharing che provano a sopperire alle mancanze del servizio taxi tradizionale, come i pagamenti in contanti senza la possibilità di pagamento con Pos, e la moltidudine di fattori imprevedibili che fanno aumentare la tariffa finale.
I soggetti coinvolti in questo servizio sono il richiedente e il driver. La prenotazione avviene solo ed esclusivamente attraverso l'app, senza dover coinvolgere terze parti. Il pagamento è rapido e avviene solo tramite carta di credito collegata all'account. E' possibile richedere in qualsiasi luogo il servizio in base alla disponibilità di vetture nella zona. La tariffa è standard il richiedente ne è a conoscenza ancor prima che possa prenotare la chiamata, in modo tale da rendere tutto il più chiaro e trasparente possibile. Considerando il lock-in, una volta che l'utente è insoddisfatto del servizio può tranquillamente eliminare l'account e disinstallare l'app, tutti i dati relativi a spostamenti e pagamenti saranno disponibili rispettivamente sulla casella mail lasciata in fase d'iscrizione e sul conto corrente . L'exit-option in questo caso è l'utilizzo di taxi o mezzi pubblici. Non esiste interoperabilità in quanto ogni servizio di carsharing è basato su una particolare architettura non compatibile con altre.